
\chapter{Dateiformate}
\label{cha:asciifileformat}

Der Informationsaustausch zwischen den einzelnen Kompononten von
\geoaida geschieht über ASCII-Dateien, in denen die Daten in einem
HTML-ähnlichen Format gespeichert werden. Dadurch lassen sich
hierarchische Strukturen einfach darstellen. Jeder Knoten der
Hierarchie wird durch einen Start-Tag eingeleitet und durch einen
End-Tag beendet. Zwischen Start- und End-Tag können Child-Knoten
beschrieben werden, die ihrerseits geschachtelt sein können.

\textbf{Start-Tags} werden mit \texttt{<} eingeleitet. Unmittelbar auf das
\texttt{<} folgt der Name des Tags. Dem Name des Tags kann eine Liste
von Attributen folgen, die dem zu beschreibenen Knoten bestimmte
Eigenschaften zuordnen. Das Start-Tag wird durch \texttt{>}
beendet. Enthält der Knoten keine Child-Knoten, so kann das Start-Tag
auch mit \texttt{/>} abgeschlossen werden. Es ist dann kein End-Tag
mehr erforderlich.

Das \textbf{End-Tag} wird mit \texttt{</} eingeleitet. Darauf folgt
der Name des End-Tags der mit einem zuvor benutzten Start-Tag
korrespondieren muss.

Die beim Start-Tag einsetzbare \textbf{Attributeliste} hat das Format
\emph{Attribute-Name}\texttt{=}\emph{Value}, wobei mehrere Attribute
durch Leerzeichen oder andere Widespaces getrennt aufeinander folgen
können. \emph{Attribute-Name} und \emph{Value} dürfen aus beliebigen
Zeichen bestehen. Werden Zeichen verwendet, die auch zum Einleitung
oder Beenden der Tags genutzt werden, muss der Ausdruck in
Anführungszeichen gesetzt werden. Dem Zeichen \verb$"$ muss ein
Backslash \texttt{$\backslash$} vorangestellt werden, gleiches gilt
für natürlich für das Zeichen \texttt{$\backslash$} selber.

Im folgenden Beispiel sind insgesamt drei Knoten dargestellt. Zwei vom
Typ \texttt{region} und einer vom Typ \texttt{subregion}.
\texttt{subregion} ist Child des \texttt{region}-Knoten mit dem Name
Knoten2. Der \texttt{region}-Knoten mit dem Namen Knoten1 sowie der
\texttt{subregion}-Knoten sind einfache Knoten ohne Children. Deshalb
können deren Beschreibungen mit \texttt{/>} beendet werden, wohingegen
der zweite \texttt{region}-Knoten ein Endtag (\texttt{</region>})
benötigt. Die beiden \texttt{region}-Knoten besitzen jeweils die
Attribute \emph{id} und \emph{name}, \texttt{subregion} besitzt
\emph{id} und \emph{label}. Das Label Attribut zeigt dabei, wie
Sonderzeichen durch Nutzung des Escape-Zeichen \texttt{$\backslash$}
in die Attributewerte integriert werden können.

\begin{verbatim}
<region id=5 name="Knoten1"/>
<region id=3 name=Knoten2>
  <subregion id=6 label="Baum \"Oskar\""/>
</region>
\end{verbatim}

\input{region.tex}
\input{images.tex}
\input{nodelist.tex}
\input{mapfileformat.tex}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "guide"
%%% End: 
