\section{Knotenliste}

Eine Knotenliste wird an einen \emph{bottomUp}-Opertator übergeben,
dessen Aufgabe darin besteht:
\begin{enumerate}
\item die Knoten zu gruppieren,
\item eine Karte der Knoten zu generieren,
\item die Knoten einer Karte zu einer Gruppenregion zusammenzufassen.
\end{enumerate}

Knoten werden mittel \verb$\<node$ eingeleitet, Gruppen mittels
\verb$\<group$.

Als Eingabe erhält der \texttt{bottomUp}-Operator eine List von
\emph{node}s. \texttt{node}s können beliebige Attribute haben. Die
folgenden Attribute sind in jedem Fall vorhanden.
\begin{description}
\item[class]  bestimmt die Klasse, von welcher diese Region ist.
\item[id:] Unter der angegebenen \emph{id} ist die Region im Labelbild
  zu finden.
\item[file] ist der Dateiname des zu dieser Region gehörenden
  Labelbildes. Mehrere Regionen können das gleiche Labelbild
  verwenden. Die Unterscheidung findet über die \emph{id} statt.
\item[llx, lly, urx, ury] beschreiben die Boundingbox der Region in
  Pixeln im angegegeben Labelbild \emph{file}. Dabei gilt:
  $llx<=x<=urx$ und $ury<=y<=lly$, d.h. die Boundingbox liegt
  vollständig in der Region.
\item[geoNorth, geoSouth, geoWest, geoEast] beschreibt die Boundingbox
  der Region. Die beschriebene Boundingbox in Geokoordinaten liegt
  genau auf der Regionengrenze und ist damit in jede Richtung einen
  halben Pixel größer als die Boundingbox in Pixeln.
\item[file\_geoNorth, file\_geoSouth, file\_geoWest, file\_geoEast]
  beschreibt die Boundingbox des mittels \texttt{file} angegebenen
  Label-Bildes.
%\item[llx, lly, urx, ury] beschreiben die Boundingbox der Region in
%  Pixeln im angegegeben Labelbild \emph{file}.
%\item[geoNorth, geoSouth, geoWest, geoEast] beschreibt die Boundingbox
%  der Region in Geokoordinaten.
\item[name] ist der Name der Region. Er dient lediglich
  Visualisierungszwecken. Ist kein \emph{name} angegeben, wird ein
  Name automatisch aus dem Klassenname und einer fortlaufenden Nummer
  generiert. 
\item[addr] gibt die Adresse dieses Attributs im Speicher an. Dieses
  Attribut darf in keinem Fall verändert werden, da es die Zuordnung
  dieses Knotens im \geoaida-Netz herstellt.
\end{description}

In den einzelnen Knoten muss der \emph{bottomUp}-Operator die
folgenden Attribute setzen:
\begin{description}
\item[id] 
\end{description}

\texttt{group}-Attribute:

\begin{description}
\item[map] 
\item[file] 
\item[id] 
\end{description}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "guide"
%%% End: 
