\section{Regionenbeschreibung}

Eine Regionenbeschreibung entsteht als Ergebnis eines
\emph{topDown}-Operators. Sie besteht aus einer Liste von Tags des
Typs \texttt{region}. Die folgende Attribue müssen/können gesetzt
werden:

\begin{description}
\item[class]  bestimmt die Klasse, von welcher diese Region ist. Nur
  Regionen, die der Klasse des aufrufenden Knotens entsprechen, werden
  in das Instanzennetz überführt.
\item[id:] Unter der angegebenen \emph{id} ist die Region im Labelbild
  zu finden.
\item[file] ist der Dateiname des zu dieser Region gehörenden
  Labelbildes. Mehrere Regionen können das gleiche Labelbild
  verwenden. Die Unterscheidung findet über die \emph{id} statt.
\item[llx, lly, urx, ury] beschreiben die Boundingbox der Region in
  Pixeln im angegegeben Labelbild \emph{file}. Dabei gilt:
  $llx<=x<=urx$ und $ury<=y<=lly$, d.h. die Boundingbox liegt
  vollständig in der Region.
\item[geoNorth, geoSouth, geoWest, geoEast] beschreibt die Boundingbox
  der Region. Die beschriebene Boundingbox in Geokoordinaten liegt
  genau auf der Regionengrenze und ist damit in jede Richtung einen
  halben Pixel größer als die Boundingbox in Pixeln. Geokoordinaten
  müssen nicht angegeben werden. Dann wird jedoch angenommen, dass die
  Geokoordinaten und die Größe des Gesamtbildes (\texttt{file}) denen
  der übergeordneten Region entsprechen.
\item[name] ist der Name der Region. Er dient lediglich
  Visualisierungszwecken. Ist kein \emph{name} angegeben, wird ein
  Name automatisch aus dem Klassenname und einer fortlaufenden Nummer
  generiert. 
\end{description}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "guide"
%%% End: 
